深入淺出–低卡路餐單對化療的影響

隨著針對癌細胞新陳代謝的研究逐漸倍增，配合飲食來醫治癌症這方面亦開始得到關注。

現今有不少利用實驗室細胞及動物的研究指出，低卡路里餐單能加強化療藥物醫治癌症的效果。科學家們對此曾提出不少理論試圖解釋這現象，但現今並沒有一道能獲取大部份人共識的理論。

（圖2）有一項人體臨床研究找來129名乳癌病人（Ref1)，65人在療程中進食低卡路里餐單，而另外64人則沿用正常餐單。

奈何因為味道及食慾等問題，最終只有22人能夠忍耐低卡路里餐單4星期，13人能夠忍耐8星期整個研究進程。

正常餐單那方，亦有5名病人想在療程中途嘗試一下低卡路里餐單。

（圖3）圖中為低卡路里餐單的時間表。第一日攝取的總卡路里為1200，而之後的三日則為200卡路里，以碳水化合物為主。

第四日將會進行化療，而整個週期將重覆8次。

（圖4）文中並沒有列出正常餐單的成份，但從文中結果的血液各指標中可以看得到，低卡路里餐單的病人，血液酮體含量比正常餐單的病人為高，而胰島素含量則為低。

這至少證明了低卡路里餐單的病人是一直處於「飢餓」的狀態。

（圖5）遵從低卡路里餐單的病人，化療3小時之後，某一組別的免疫細胞所受到的DNA傷害比正常餐單的人為低，為正面的良好效果。

但低卡路里餐單能否使化療效果事半功倍，還需要更多的病人數量才能得出結論。

另一方面，開發出能夠讓病人廣泛接受的低卡路里餐單，亦是一道需要關注的問題。

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

推

啲 cancer patient睇落已經營養不良咁款㗎啦，仲要低卡路里餐單會唔會死人㗎？

睇落去似營養不良啫

其實依方面仲有好多爭論，雖然低卡路里（間隔斷食）有好多證據指出可以令化療加強成效，但又有好多證據顯示癌細胞會不斷消耗肌肉來獲取蛋白質，如果喺依個情況下仲斷食，究竟會唔會惡化肌肉被侵蝕

同時間，主流顯示脂肪酸有助防止癌細胞從原本位置轉移到另一位置，患癌究竟應該點進食真係好難決擇

將來應該都要研究
等個主題都未研究完點會走去做呢啲嘢

唔明

但個主題（化療影響）都未研究完點會去研究營養不良（副作用）
語音輸入完又冇proof read嘅錯
自

未有結論之前都係咪鬼亂試
仲要無protein
就算化療效果好啲，最後都係得番排骨
malnutrition 後果可大可小
做醫院見到啲cancer patient 食唔落野
幾個月跌咗20 kg 得番排骨

利申：dietitian

食唔落？ 咁咪好囉 夠哂低卡路里

餓死d癌細胞

薯巴可唔可以講下奶類制品同暗瘡之間嘅關係，同埋呢類食品究竟同發炎機制有冇直接關係?

依啲嘢應該都幾因人而異。

我之前睇過幾份paper都講暗瘡同dairy嘅攝取量有一定嘅correlation，又有啲研究話dairy係會令身體產生輕微嘅發炎反應，諗住問下薯巴你有冇得可以講下

有無得分享上嚟？

關牛奶的IGF1事？

個drop out rate高到咁
HrQoL 同PRO應該都好麻麻下

我唔係bio仔出身，不過有講係關IGF-1同埋insulin事，所以高GI嘅食物都同暗瘡有關

冇cancer 咁樣食會唔會預防到cancer?

只可以講糖尿同癡肥會增加患癌風險，咁樣食會唔會預防就唔清楚。